<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="eml://ecoinformatics.org/eml-2.1.1" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="eml://ecoinformatics.org/eml-2.1.1 http://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.2/eml.xsd"
packageId="6cb1a437-f8a6-4bdc-a534-87cf2b710427"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="pt">

    <dataset>
            <alternateIdentifier>10.15468/gsy3jn</alternateIdentifier>
                <alternateIdentifier>https://ipt.jbrj.gov.br/reflora/resource?r=huefs</alternateIdentifier>
                <alternateIdentifier>6cb1a437-f8a6-4bdc-a534-87cf2b710427</alternateIdentifier>
                <alternateIdentifier>http://ipt.jbrj.gov.br/reflora/resource?r=huefs</alternateIdentifier>
        <title>HUEFS herbarium - Universidade Estadual de Feira de Santana - Herbário Virtual REFLORA</title>
            <creator>
            <individualName>
<givenName>Luciano</givenName>                    <surName>Queiroz</surName>
            </individualName>
<organizationName>Universidade Estadual de Feira de Santana</organizationName><positionName>Curador</positionName>            <address>
<deliveryPoint>Av. Transnordestina, s/n. Bairro Novo Horizonte.</deliveryPoint><city>Feira de Santana</city><administrativeArea>Bahia</administrativeArea><postalCode>44360-900</postalCode><country>BRAZIL</country>            </address>
<electronicMailAddress>herbario@uefs.br</electronicMailAddress>            </creator>
            <creator>
            <individualName>
<givenName>Teonildes</givenName>                    <surName>Nunes</surName>
            </individualName>
<organizationName>Universidade Estadual de Feira de Santana</organizationName><positionName>Bióloga - Técnica</positionName><electronicMailAddress>teo@uefs.br</electronicMailAddress>            </creator>
            <creator>
            <individualName>
<givenName>Elaine</givenName>                    <surName>Miranda</surName>
            </individualName>
<organizationName>Universidade Estadual de Feira de Santana</organizationName><positionName>Bióloga - Técnica</positionName><electronicMailAddress>emiranda@uefs.br</electronicMailAddress>            </creator>
            <creator>
            <individualName>
<givenName>Ithala Nalle</givenName>                    <surName>Santana</surName>
            </individualName>
<organizationName>Universidade Estadual de Feira de Santana</organizationName><positionName>Bióloga - Técnica</positionName><electronicMailAddress>ithala@uefs.br</electronicMailAddress>            </creator>
            <metadataProvider>
            <individualName>
<givenName>Luciano</givenName>                    <surName>Queiroz</surName>
            </individualName>
<organizationName>Universidade Estadual de Feira de Santana</organizationName><positionName>Curador</positionName>            <address>
<deliveryPoint>Av. Transnordestina, s/n. Bairro Novo Horizonte.</deliveryPoint><city>Feira de Santana</city><administrativeArea>Bahia</administrativeArea><postalCode>44360-900</postalCode><country>BRAZIL</country>            </address>
<electronicMailAddress>herbario@uefs.br</electronicMailAddress>            </metadataProvider>
            <pubDate>
                2024-01-01
            </pubDate>
        <language>PORTUGUESE</language>
            <abstract>
                    <para>O Herbário da Universidade Estadual de Feira de Santana (HUEFS), lotado no Departamento de Ciências Biológicas da Universidade Estadual de Feira de Santana, fundado em março de 1980, sendo um dos maiores para a região Nordeste, com uma coleção em torno de 254.857 exemplares, inclui coleções de fanerógamas e criptógamas. Nesse Herbário encontram-se taxonomistas de diversas famílias botânicas, o que faz dessa coleção uma referência nacional e uma das principais para o semi-árido nordestino. Sua coleção provém de coletas realizadas por esses pesquisadores que são apoiados por diversos programas de desenvolvimento científico, através de diferentes projetos de pesquisas, financiados pelo Ministério de Agricultura, e Ciências e Tecnologias. Projeto PPBio – Desenvolvimento do Semi-árido, Projeto IMSEAR – Instituto do Milênio, Projeto Nordeste (Associação Plantas do Nordeste), Projeto INCT – Herbário Virtual de Flora e Fungos, Projeto REFLORA, entre outros. Conta também com o Programa de Pós-graduação em botânica da UEFS, mestrado e doutorado, onde um contingente anual de alunos, estão em constante viagens para coleta de material botânico em campo, esses materiais precisam ser processados para fazerem parte da coleção do HUEFS. Além disso, há intercâmbio desse Herbário com outros nacionais, onde funciona um sistema constante de trocas de materiais botânicos, além de herbários internacionais, como o do Royal Botanic Gardens, Kew em Londres, Inglaterra.
O HUEFS encontra-se totalmente informatizado, o sistema utilizado para cadastramento das espécies é o Herbário 2.1 (um software desenvolvido a partir do Microsoft Access 7.0). Nesta informatização incluímos todas as informações de coletas (coletores e números de coleta, data de coleta, local de coleta: país, estado, município, localidade, coordenadas geográficas e altitude), dados nomenclaturais, fenológicos, nome vulgar, usos e descrição da planta no ambiente. A partir deste banco de dados é possível gerar etiquetas para montagem das exsicatas, etiquetas de atualização (quando nova determinação é feita pelo especialista), envio destas identificações para os herbários de origem (no caso de material doado por outra instituição), gerar guias de remessas para empréstimo, doação e permuta para outras instituições, gerar relatórios de consultas para especialistas/pesquisadores com base em: famílias, gênero, espécies, município, ecossistema, localidade, coletores etc.
Com a coleção completamente informatizada o HUEFS ampliou a consulta ao seu banco de dados através da disponibilização on line onde é possível fazer consulta ao acervo, download de dados e acesso a mais 184.823 imagens já digitalizadas, incluindo cerca de 5.105 tipos nomenclaturais que estão depositados no HUEFS. A disponibilização das imagens do acervo online possibilita a visualização do material o que facilita para os pesquisadores a identificação de material. Outro ganho é a preservação do acervo, visto que a utilização das imagens evita manuseio desnecessário. É de fundamental importância que os dados referentes a estas pesquisas estejam organizados e sejam continuamente atualizados para evitar ao máximo, erros que possam comprometer o desenvolvimento satisfatório de trabalhos específicos área de botânica, como também para outras áreas de pesquisa e a comunidade em geral.</para>
            </abstract>
                <keywordSet>
                        <keyword>Occurrence</keyword>
                        <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
                </keywordSet>
                <keywordSet>
                        <keyword>Specimen</keyword>
                        <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
                </keywordSet>
                <keywordSet>
                        <keyword>Occurrence</keyword>
                        <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
                </keywordSet>
            <intellectualRights>
                    <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution (CC-BY) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
            </intellectualRights>
            <coverage>
                    <geographicCoverage>
                            <geographicDescription>Biomas: Caatinga, Cerrado e Mata Atlântica, são áreas prioritárias.</geographicDescription>
                            <boundingCoordinates>
                                <westBoundingCoordinate>-48.076</westBoundingCoordinate>
                                <eastBoundingCoordinate>-34.453</eastBoundingCoordinate>
                                <northBoundingCoordinate>-2.548</northBoundingCoordinate>
                                <southBoundingCoordinate>-18.355</southBoundingCoordinate>
                            </boundingCoordinates>
                    </geographicCoverage>
            </coverage>
            <maintenance>
                <description>
                    <para></para>
                </description>
                <maintenanceUpdateFrequency>monthly</maintenanceUpdateFrequency>
            </maintenance>
            <contact>
            <individualName>
<givenName>Luciano</givenName>                    <surName>Queiroz</surName>
            </individualName>
<organizationName>Universidade Estadual de Feira de Santana</organizationName><positionName>Curador</positionName>            <address>
<deliveryPoint>Av. Transnordestina, s/n. Bairro Novo Horizonte.</deliveryPoint><city>Feira de Santana</city><administrativeArea>Bahia</administrativeArea><postalCode>44360-900</postalCode><country>BRAZIL</country>            </address>
<electronicMailAddress>herbario@uefs.br</electronicMailAddress>            </contact>
            <contact>
            <individualName>
<givenName>Rafaela</givenName>                    <surName>Forzza</surName>
            </individualName>
<organizationName>Jardim Botânico do Rio de Janeiro</organizationName><positionName>Coordenadora Reflora</positionName>            <address>
<deliveryPoint>Rua Pacheco Leão 915</deliveryPoint><city>Rio de Janeiro</city><administrativeArea>RJ</administrativeArea><postalCode>22460-030</postalCode><country>BRAZIL</country>            </address>
<phone>+552132042082</phone><electronicMailAddress>reflora@jbrj.gov.br</electronicMailAddress>            </contact>

    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2024-02-05T19:24:21Z</dateStamp>
                <citation>Queiroz L, Nunes T, Miranda E, Santana I N (2024). HUEFS herbarium - Universidade Estadual de Feira de Santana - Herbário Virtual REFLORA. Version 1.155. Instituto de Pesquisas Jardim Botanico do Rio de Janeiro. Occurrence dataset https://doi.org/10.15468/gsy3jn accessed via GBIF.org on 2024-02-05.</citation>
                    <resourceLogoUrl>http://ipt.jbrj.gov.br/reflora/logo.do?r=huefs</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>

</eml:eml>
